---
title: "հրապարակային ներկայանալու մասին"
date: 2019-12-09T21:53:04+04:00
draft: false
tags: ["հրապարակայնութիւն", "պատասխանատուութիւն", "գիթլաբ", "բլօգ"]
comments: true
---

վերջերս մեկից լսեցի, որ ինքը գիթհաբում չի հրապարակում կոդը, քանի որ դեռ լաւը չի։ սա շատ մարդկային բան ա, ու յաճախ պերֆեկցիոնիզմի հետ էլ կապ չունի, պարզապէս, հրապարակային ներկայանալը որոշակի պատասխանատուութիւն ա՝ դիմացինին աղբ չներկայացնելու։ ու ես էլ երկար ժամանակ նոյն պատճառաբանութեամբ չեմ հրապարակելպրոյեկտներ, չնայած լիքը բաներ արել եմ։ յետոյ, ինչ֊որ պահից՝ իրականում ես էլ չարձանագրեցի թէ երբ, բայց սկսեցի ամէն մանր բան լցնել գիթլաբ ու սկսեց սովորութիւն դառնալ։ էս ընթացքում նկատեցի մի շատ պարզ բան, ես աւելի յաճախ էի սկսում վերադառնալ իմ արդէն հրապարակած պրոյեկտներին ու խնդիրներին, ու լաւացնել դրանք, մինչդեռ, երբ չէի հրապարակում՝ պատճառաբանութեամբ, որ երբ լաւացնեմ՝ կը հրապարակայեմ, որպէս կանօն չէի վերադառնում արդէն լուծած խնդրին։
էս ընթացքում հասկացայ, որ սա կապուած ա նոյն պատասխանատուութեան հետ, որը թոյլ չէր տալիս, մարդկանց աղբ մատուցել, բայց արդէն այլ անկիւնից։ երբ դու հրապարակային ներկայացնում ես որեւէ պրոյեկտ, դու արդէն յիշում ես վրիպակներն ու վատ լուծումները, ու դրանք միայն քո «անձնական գաղտնիքը չեն», դրանք հասանելի են ցանկացած մարդու։ ու հաւանականութիւնը, որ դրանք շտկելու ես՝ աւելի մեծանում ա։
նոյնն ա նաեւ բլօգի դէպքում։ ես երկար ժամանակ կրկին ձգձգել եմ բլօգ բացելը, քանի որ դեռ պատրաստ չէի։ բլօգի միտքն եկել էր էն ժամանակ, երբ զգացել էի, որ յաճախ սովորելու ընթացքում կուտակւում են մտքեր, գիտելիքներ, որոնք կիսելու ցանկութիւն ա առաջանում։ եւ ես յաճախ էի դրանք կիսում ընկերներիցս մեկի հետ՝ մեր անձնական չաթում, ու էնտեղ էջերով ինչ֊որ բաներ էինք միմեանց բացատրում, որ սովորել էինք վերջերս, ու դրանք գուցէ լաւ ռեսուրսներ լինէին միւսների համար էլ։ միւս կողմից էլ, ինձ միշտ ճնշել ա բլօգների պակասն իմ շրջապատում։ ու երեւի նման դէպքերում աւելի լաւ ա ինքդ սկսես անել այն, ինչի պակասն ունես։
բայց այստեղ գալիս ա նաեւ նոյն պատասխանատուութեան հարցը, երբ դու գրում ես որեւէ նիւթի մասին անձնական չաթում՝ պատասխանատուութիւնդ ու ազատութիւնդ բացթողումներ անելու՝ աւելի մեծ ա։ մինչդեռ, բլօգի դէպքում, տեքստը կազմելիս աշխատելու ես լինել աւելի ամբողջական, ու աւելի որակեալ՝ ի տարբերութիւն տեքստի, որը յայտնուում ա քո ու ընկերոջդ անձնական չաթում, ու դառնում ա ձեր «գաղտնիքը»

